\begin{savequote}[60mm]
"Entre las dificultades esta la oportunidad"
\qauthor{-- Albert Einstein}
\end{savequote}

\chapter{Radiopureza}\label{sec:radiopureza}

Esta sección está destinada a estudiar la actividad de los componentes del plano de energía, dentro del detector en la parte del plano de energía hay muchos elementos a tener en cuenta, platos de cobre, ventanas de zafiro, tornillos, etc. Para esta tesis vamos a profundizar en los elementos que afectan a la electrónica.

\section{Estudios de radiopureza}

El detector \NEW\ está completamente operativo en el LSC. Es la primera fase del detector NEXT para operar bajo tierra. Ha estado funcionando en segundo plano con Xe empobrecido durante 2018; estos datos son esenciales para validar el modelo de \textit{background} de NEXT-100, basado en las mediciones de radiopureza de todos los componentes relevantes.

Como se muestra en \parencite{Martin-Albo:2015rhw}, para una tasa de \textit{background} de 4 x $10^{-4}$ cuentas $KeV^{-1}$ $kg^{-1}$ $y^{-1}$ en la región de interés de la energía, el experimento es sensible a una vida media de desintegración sin neutrinos hasta 6 x $10^{25}$ años después de funcionar durante 3 años efectivos. El nivel de \textit{background} requerido se puede lograr gracias a los blindajes pasivos, las técnicas de discriminación de \textit{background} basadas en el seguimiento de partículas cargadas \parencite{Ferrario:2015kta} \parencite{Renner:2016trj} y un exhaustivo control de la radiopureza del material.

Un proceso de selección de materiales para los componentes de NEXT ha sido requerido durante varios años.

El diseño radiopureza del plano de energía es complicado por el hecho de que los sensores, las tarjeta de circuitos impresos y los componentes electrónicos, que involucran materiales típicamente con diferentes compuestos, muestran en muchos casos niveles de actividad demasiado grandes para ser utilizados en experimentos que exigen condiciones de \textit{background} ultra bajas. Se llevaron a cabo programas exhaustivos de búsqueda para el plano de energía.

El plano de energía de NEW está compuesto por 12 tubos fotomultiplicadores Hamamatsu R11410-10 ubicados detrás del cátodo de la TPC y que cubren aproximadamente el 30 \% de su área, como un compromiso entre la necesidad de recolectar la mayor cantidad de luz posible y la necesidad de minimizarla. La cantidad de sensores para reducir costes, complejidad técnica y radioactividad. El modelo seleccionado R11410-10 es un PMT de 3 $"$ especialmente desarrollado para operaciones de bajo \textit{background}, equipado con una ventana de sílice sintética y un fotocátodo hecho de bialkali de baja temperatura con alta eficiencia cuántica.

La selección del material es una técnica no destructiva, se han analizado los componentes reales que se utilizarán en el experimento. El servicio de radiopureza del laboratorio subteráneo de Canfranc ofrece varios detectores para medir la radiactividad de nivel ultra bajo %\parencite{BANDAC2017127}.

Todas las muestras se limpiaron previamente en un baño de ultrasonidos y con alcohol isopropílico puro antes de comenzar la medida, a menos que esto pudiera dañar el componente \parencite{Cebrian:2017jzb}.

Los tubos fotomultiplicadores son el elemento principal del plano de lectura de energía de NEXT. Todos los PMTs disponibles se han analizado utilizando el mismo detector de germanio.

Cada base de PMT en el detector \NEW\ está compuesta por un total de 19 resistencias de diferentes valores, 7 condensadores y 18 pines, soldado todo ello en una tarjeta electrónica especial con solo kapton y cobre. Todo está cubierto con epoxi térmico. También una tapa de cobre con una masa de 50 gr y 1 metro de cable de kapton y cobre. El diseño de la base de PMT es un compromiso cuidadoso entre el rendimiento de la respuesta electrónica y la radiopureza.


